楊山：北京亮劍，與其說是「港式文革」，不如說是「港式整黨」

幾好睇嘅評論

// 而為了達到這兩個目標，北京的部署，可以說是一場港式的「整黨」。和慣常理解的「文革」不同，「整黨」的邏輯更強調政治組織的紀律和行動。

在中共歷史上，「整黨」意味着對黨機器進行清理，把政治上和中央意志不符、阻礙施政的黨員從政治意志下行的神經網絡上拿到一邊，以實現「頭腦」對「身體」的靈活指揮。如1983年胡耀邦主持的整黨就指出要黨員「在政治上同中央保持一致，決不能只是在口頭上表示一致，而必須在實際行動上保持一致」，同時要「加強紀律……堅持民主集中制的組織原則，反對無組織無紀律的家長制、派性、無政府主義、自由主義，改變黨組織的軟弱渙散狀況……純潔組織，就是按照黨章規定，把堅持反對黨、危害黨的分子清理出來，開除出黨。」

無論是1980年代改革派為了打擊文革中晉升的幹部的整黨，還是習時代為了推行政令對黨的整頓，都隸屬於中共歷史上對黨這台統治機器的依賴所形成的傳統。

而綜觀過去兩個月香港的政治動員，圍繞着政府系統的整頓風聲空前：從教育局到考評局到通訊事務局和港台，都被整合入同一場「鬥爭」，在其中各盡所能，尋找可以發力的抓手，把北京「全面管治權」推廣到原先公務員系統和社會有更多自主空間的領域。而在這樣的運動中，北京及其在港機構也正好可以識別、提拔、調動公務員和社會精英到其認可的位置。這就是在十九屆四中全會的《決定》中所提到的「完善中央對特別行政區行政長官和主要官員的任免制度和機制」的某種深層意味。

值得注意的是，先前仕途被看好的聶德權由政制及內地事務局局長平級調任公務員事務局局長，很多分析都認為是他被「祭旗」。這種分析視角，源於在「公務員政治中立」的意識下，公務員事務局只被當作一個後勤和處理人事瑣事的機構。但如果從北京的視角來看，公務員事務局也完全可以變成香港特區的「組織部」，把人事任免權和福利作為武器，調動公務員體系的洗牌和「黨機器化」，從而直接調動香港政府機器的方方面面，以全面抗衡已近乎於定義成「敵我矛盾」的民主派。

而考慮從港英時代以來的香港社會，政府在個人生活的方方面面扮演的極其重要的角色，這台管制機器一經開動，並高度聽令的話，完全可以讓香港社會比內地社會更加威權和具有壓制性質。簡單說來，面對「黃店」，食環署是不是還未調動起來？面對示威者，房署是否也可以「做野」？這樣的管制局面才剛剛開始。

因而，相比一場所謂的「港式文革」，當下在香港進行中的，不如說是一場「港式整黨」。對追求歷史地位的習近平來說，短期內的失敗或損失，都要讓位於其界定的長遠影響。這種咬定目標然後不妥協的風格在過去數年的「房住不炒」、供給側改革和環保運動中清晰可見。那麼，如果北京當下立志在港進行一場「結構性改革」的話，立法會選舉便也不那麼重要了，重要的是北京從未更改過2014年就劃下的框架——「香港特別行政區享有的高度自治權不是完全自治，也不是分權，而是中央授予的地方事務管理權。高度自治權的限度在於中央授予多少權力，香港特別行政區就享有多少權力」。

至今為止的一切，都在朝着這個方向演變。

（楊山，媒體人，中國政治觀察者）//

原文：《北京亮劍，與其說是「港式文革」，不如說是「港式整黨」》
© 端傳媒 Initium Media 版權所有 翻印必究

push

留名

太短，可唔可以講多啲

推

篇文要畀錢有版權
唔係幾好意思post曬出黎但係基本上成篇文最重要都係copy出黎嗰段，其他都係歷史回顧之類

成個政府機器咁針對其實難搞， 港英年代因為地方細 所以政府係好全面咁保障咗香港人嘅生活，但去到今日，呢個變成對香港人嘅致命點

阿媽係女人
跟住呢？